% Created 2019-10-10 jue 22:08
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[10pt]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[spanish]{babel}
\usetheme{PaloAlto}
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Cadenas de texto, transformaciones y formatos II}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Cadenas de texto, transformaciones y formatos II},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\begin{frame}{Outline}
\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents
\end{frame}


\section{Temario de la clase}
\label{sec:orgb1105b8}

\begin{frame}[label={sec:org583506a}]{¿Qué veremos en esta clase?}
\begin{description}
\item[{Cadenas de texto}] Veremos como trabajar y manipular cadenas de textos o
\alert{strings}, extraer información útil de ellas y ocupar las principales
funcionalidades

\item[{Tiempo y fechas}] Veremos el uso de fechas y tiempo, sus distintos formatos y
como trabajarlos de manera integrada.

\item[{Transformaciones y formatos}] Estudiaremos el uso de distintas herramientas
para manipular las cadenas de texto (\alert{strings}).
\end{description}
\end{frame}

\section{Registrar inicio de clases}
\label{sec:orgc2bc6f2}
\begin{frame}[fragile,label={sec:org37934f1}]{Una marca en la línea de comandos: con nombre de clase}
 Para poder realizar una búsqueda que tenga un mayor contexto y precisión, 
es posible añadir más texto a la seña que nos permita mejorar la referencia.

Recomiendo añadir, al número de la clase, la seña relacionada al nombre de la
clase, que en este caso sería \alert{strings\_date}.

\begin{minted}[]{bash}
echo "CLASE_10::strings_date_02"
\end{minted}

Anota en tu cuaderno la fecha y la seña \alert{CLASE\_10::strings\_date\_02}
\end{frame}


\section{Operaciones con string}
\label{sec:org96ef26c}
\begin{frame}[fragile,label={sec:orgf803f0b}]{El índice o posición de cada caracter}
 Si tenemos el siguiente texto (que es la cadena de símbolos de los digitos)

\begin{verbatim}
numeros=0123456789
\end{verbatim}

La posición de cada uno de los caracteres sería

\begin{center}
\begin{tabular}{lrrrrrrrrrr}
\hline
símbolo & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9\\
\hline
índice & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

El \alert{índice} o valor de posición de cada caracter es un valor \texttt{entero positivo}
que parte desde el valor \alert{0} para la \alert{primera posición}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgcb78e9d}]{Ejercicio: Hacer las tabla para los siguientes textos}
 Hacer la misma tabla para el texto, que además contenga una fila extra para los
valores hexadecimales para:

\begin{verbatim}
m1=Estamos aprendiendo bash
m2=abcdefghijklmnopqrstuvwxyz
\end{verbatim}

De la siguiente manera, recuerda usar el comando \texttt{unum}


\begin{center}
\begin{tabular}{lrllrr}
\hline
símbolo & h & o & l & a & !\\
\hline
valor hex & 68 & 6F & 6C & 61 & 21\\
\hline
índice & 0 & 1 & 2 & 3 & 4\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org1c95b0f}]{Extraer una subcadena (substring) de un string de largo mayor}
 En ocasiones, necesitaremos extraer algún trozo específico de las cadenas de
texto, estos trozos serán también cadenas de texto. 

Necesitaremos conocer la posición inicial y la cantidad de caracteres del trozo
que deseamos extraer.

\begin{minted}[]{bash}
#!/bin/bash

string=abcABC123ABCabc

echo ${string:0}
echo ${string:0:1}
echo ${string:7}
echo ${string:7:3}
echo ${string:7:-3}
echo ${string: -4}
echo ${string: -4:2}
\end{minted}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile,label={sec:orgc5defe2}]{Ejercicio, formatear nombres y apellidos correctamente.}
 Según la regla, los nombres propios deben ir con mayúscula al principio y minúsculas el resto de la palabra.

Hacer un programa que solicite nombre y apellido, en que sin importar como se ingresó la palabra, pase la primera letra a mayúsculas y el resto a minúsculas.

Para eso, utilice la técnica de recortar \texttt{strings} y \texttt{tr} que permite
transformar textos de una forma a otra, en este caso, mayúsculas a minúsculas en
la primera letra y mayúsculas a minúsculas en el resto.

\begin{minted}[]{bash}
palabra="estoIcolomia"
primera=${palabra:0:1}
resto=${palabra:1}
primera_corregida=$(echo $primera|tr [:lower:] [:upper:])
resto_corregida=$(echo $resto|tr [:upper:] [:lower:])
echo $primera_corregida$resto_corregida 
\end{minted}

\begin{description}
\item[{url ejemplos tr}] \url{https://www.thegeekstuff.com/2012/12/linux-tr-command/}
\item[{url más ejemplos}] \url{https://linuxhint.com/bash\_tr\_command/}
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgff4f4b4}]{Reemplazar subcadenas (substring)}
 Para reemplazar debemos utilizar el siguiente comando \alert{\$\{variable/subcadena/reemplazo\}}.
Esto reemplazará la primera aparición de la subcadena por reemplazo en la variable, si queremos
que los cambios se realicen en todas las apariciones de la subcadena debemos usar doble
slash ("//") antes de la subcadena.

\begin{minted}[]{bash}
#!/bin/bash
tigres="Un tigre, dos tigres, tres tigres"
# reemplaza solo la primera coincidencia
echo ${tigres/tigre/gato}
# reeemplaza todas las coincidencias
echo ${tigres//tigre/gato}
# uso de una regex para buscar vocalesy reemplazar por *
echo ${tigres//[aeiou]/*}
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org2309682}]{Ejercicio tigres a cualquier palabra}
 Realizar un script que transforme la frase \texttt{tigres} bajo varias formas:

\begin{itemize}
\item Pedir una palabra o frase
\item Reemplazar tigre en la primera coincidencia
\item Reemplazar tigre en la última coincidencia
\item Reemplazar global
\end{itemize}

Puede usar, de manera combinada:

\begin{itemize}
\item sed
\item uniq
\item sort
\item wc
\end{itemize}
\end{frame}


\section{Referencias}
\label{sec:org0008959}

\begin{frame}[label={sec:orgb9469d5}]{Textos de referencia}
\begin{description}
\item[{Manipular strings}] \url{http://tldp.org/LDP/abs/html/string-manipulation.html}
\item[{Otro manual de strings}] \url{https://www.thegeekstuff.com/2010/07/bash-string-manipulation/}
\item[{Manual de ejemplos con date}] \url{https://zxq9.com/archives/795o}
\item[{Ejemplos del comando date}] \url{https://www.thegeekstuff.com/2013/05/date-command-examples/}
\end{description}
\end{frame}
\end{document}